Grad 後做左三年 Freelancer (你問我答)

新手 想認真分享下自由職嘅樂與怒

我係做 Freelance 翻譯同本地化嘅，呢行少人知亦冇咩人討論，正好樂得清閑

我都算係初哥，旨在拋磚引玉 Share 下非主流工作
PS: 我寫野但打字超慢

有冇諗住搵份全職？
係咪成日去旅行？
人工高唔高？

1. 而家自由職已經係我嘅全職，唔屬於 PT
2. 算係，因為可以搶到淡季 time slot 機票
3. 唔穩定，上落可以好大，曾經三位到五位數到試過

3位數點生活
份工係做咩
幾大，grad左幾耐
唔驚搵工比人話不務正業咩

最初乜都冇既時候點樣搵到第一份 freelance?

翻譯咩類型嘅野

點搵job?

平均月入有冇5K

三位數只出現喺一開始頭兩個月，之後托賴冇再出現
Grad 左三年，都係20中咁
唔驚，自問呢三年都唔係 Hea，如果間公司認為唔係坐 office = 不務正業咁我應該都唔會想喺嗰度做...

人工咁大落差，咩工來，五年後人地打工穩定左，你自己點睇，同埋冇客源時唔驚咩

上 work platform , build profile, 狂寄信，問下有冇好細嘅 job 做但絕對唔可以免費幫人做，此乃大忌

原來做翻譯

咩都有，睇你熟咩 filed 。譯過 IT, 法律，旅遊，時裝，遊戲，成人 app 都試過 幾乎所有行業都需要

一開始靠 Work platform, 除非你本身已有好多 connection 另計.... 唔同行業有自己的專用 platform ，好過上 Elance (除非你係做大路設計 or web dev)

識咩語言，最叻邊種

而家絕對有 係頭半年難講啲

係，唔穩定真係其中一個 drawback ，我冇同其他人比，情況許可嘅話五年後打算開小公司試下

其實 working language 只有中英雙語，學其他 language 只當興趣。

你識幾種語言 收費點計

我都想做，利申識四種語言，請問前景如何

可唔可以透露下平均幾多？

樓上問有冇5k以full time來計點會維持到生活

唔使比家用咩

中英日三種。。。不過日文太水皮極少用喺工作上

收費通常分三種 - 逐字，逐鐘，逐project ，睇性質而定

老老土土都要問句 有無諗過將來點
不過其實我好欣賞你

樓主主要做中英翻譯？

前景我覺得ok，全球化下語文需求只會有增無減，但做上去要講求專精，以上駟對下駟

巴打讀文科?

屋企人有無比壓力你?

多謝 剎那心花怒放

純粹想多啲人了解多啲唔同嘅工作模式，等大家覺得多啲選擇

未來。。。講真我真係唔sure
可能開公司，可能入番公司，但如果 foresee 到就一啲都唔係我嚮往架啦

實有人會話我離地唔務實，但五年後你遇到嘅機遇真係冇人知

係，中去英英去中

樓主係咪翻譯degree grad
自己今年grad 所以想問多d

Yes 文學院

半freelance揮手

hku?

我好同意 所以我決定quitu 放棄依家同緊呢科 去英國讀econ 寧願換未來3年開開心心咁過好過

Yes 翻譯系 Grad

聽過undergrad 同學收2蚊一隻字

有冇試過去做即時翻譯?係唔係好pay好多?

如果去英國讀econ 係你嚮往嘅我十卜
但澄清非推廣享樂主義，Freelancer 一啲都唔 hippie

Hi! 有心得歡迎 chime in

我都唔係推廣享樂主義 我係覺得係咪都要做 點解唔搵d自己中意做的去做呢？

有，但唔多，家人未話好需要

利申 家庭負擔算較少，勿插，佢地由擔心到而家無為而治 lol

自由職揮手
要長期周圍搵工好辛苦
成日比人話不務正業
有穩定長工唔做
但老實講人工唔差得去邊
只係差左穩唔穩定同埋福利

真心 10 K - 40 K 之間都有，no offence but 平均意義不大
5K... 日日烏冬烚菜

加一 ，自由工作好正，每日訓到十點起身，之後返幾粒鐘工就閃

不能同意更多
我覺得論自律責任感唔會差過其他工種
冇福利先係main pt 真心唔病得

咁荀 求介紹

係咪都係會deadline 前幾日先一次chur 晒
有無試過比人走數?
要買樓借錢時點算?

即時翻譯 正名為傳譯 (Interpretation) ，分 CI 同 SI
pay 自然係三級跳，但門檻係極高
做過幾次好 casual ge Consecutive, 事後頹左一個星期，難到

由undergrad到依家一直有keep住做freelance, 都係做翻譯，揾job固然係重要，但仲有一樣好緊要嘅就係點樣確保唔underpay

做過某間字幕公司，個pay真係狗也不屌 所以後尾覺得最難唔係揾job, 而係做一份價錢合理嘅job

我仲要成日都係屋企做公司野
之後就比老母屌我淨係識打機

係呀好怕人為左接到份job 做爛市，低到咁不如出post請義工啦

大家齊齊企硬，向 bottom feeder 說不

大 project 唔得，絕對出事，一定要預留時間校稿。細project 就。。。打鋪 LOL 先

走數？未試過。真正好嘅公司對自己名聲一定着緊。走一次冇人會幫佢做，損失遠遠大於一萬幾千蚊

利申 做歐美公司多，有冇人 fill in 港資公司嘅 practice? 走數我實chur 上佢公司

仲有最驚嘅就係計hour嘅翻譯job
自己譯完報返比佢話譯左幾多個鐘 用時薪計 譯得慢又驚太貴 最終都係用per word嘅價錢變返做hourly pay嘅價錢

走數就好少嘅 但好多係要追數

巴定絲,男人做肥爛屎好難搵野撈
between是咪major translation?

通常做review / editing 先計鐘
我會預先quote 大約需要幾多時間等佢有個譜

唔識人做freelance翻譯真係吃力不討好
咁岩一出黎識人, 有個穩定既source, 平均月入30k
不過唔係做英文

巴打，何以見得？我識嘅 freelancer 八成都係巴

Yes translation major

無難撈姐
以前pt教language其實都幾肥肥
同埋以前做financial個邊要返shift頹到

Oh 係幫 LSP 做定直接公司內部 outsource 俾你？

從文從耐左，好難理解 Finance ge 世界
利申 兩年冇着過西裝

直接outsouce, 源源不絕

真心正
好多真正嘅大客都唔會喺 ProZ 上搵人

巴打可唔可再講多少少，我想「入行」，當然Freelance好難話有正式入行的。

宜家Undergraduate 中，係醫院做左三個月口譯，中英對譯。最終係想譯書，做文譯。

想問問，平時你譯係用開咩軟件，有段時間試過係freelance網留連，見到有列明，翻譯必須識用用某某程式。

請問咩網站有公認的公價睇到？ ProZ有價查到，但試過比人壓價到一半以下。唔識公價係咩，講唔到價。

一般黎講翻譯 software (人稱CAT) 最常用嘅必提 Trados Studio，行內無人不曉 。七成以上公司都會要求你識用，但 Trados 出名貴 + 唔 user friendly (Freelancer pro 版要七百歐元) 。其次係 Wordfast, MemoQ, Swordfish, Deja vu 等下列幾十種 CAT tool ，概念大同小異，主要係介面同file format 處理唔同。個人最愛 Wordfast, 簡單易用適合新手。

另外唔少大型翻譯社有自家CAT platform

公價。。。只可以話僅供參考 Proz 上面係理想價，實際上真係冇 standard, 我建議係用你嘅 working capacity 同理想收入黎計黎但合理嘅銀碼，然後再set 底線。詳情可 pm

口譯經驗唔錯不過口筆譯兩者有分別，一開始唔洗拘泥譯咩文，咩都試下先知自己對咩有興

抱有熱誠係超超超重要

多謝巴打的指引

翻譯﹐我仲係初哥﹐唔知自己的能力同性格﹐適合與否。每同人傾開自己目標﹐想從事咩行業﹐得到的回覆就係﹐翻譯好快比電腦最取代﹐趁後生盡早轉行。 但係﹐過去種種經歷﹐令我芽生從事翻譯的念頭﹐而呢條路係由自己由無知時期至今慢慢行出黎﹐我亦想繼續行落去。

呢半年﹐時間亦算空閒﹐本想多花時間學點用軟件同多寫作﹐練練兩語的文筆。我諗我會由Wordfast 開始。許可的話﹐希望巴打唔好介意我pm你﹐問d關於翻譯的問題。

兩月前﹐讀左張曼儀著的翻譯十談﹐就翻譯而言﹐覺得佢頗有獨見﹐有興趣巴打都可以睇睇。

可以啦 pm me
不過 pm 點用-,- app 度點開 lolll

Freelance鍵盤撚

翻譯major 17grad留名
好佩服樓豬 我為左前途就唔敢入行
如冇意外應該做hr狗

揮手清做盛行

我覺得Freelancer 應該要團結啲，咪比啲大公司當我地遊擊隊逐點攻陷

訂製機械鍵盤
喺香港都算有得做

巴打我想做日文翻譯

唔想再做垃圾文員仔

邊度可以揾到

利申 有n1日語

咁你第時 in 人記住對自由業嘅applicant 好啲

電競用鍵盤？

打機文書用

上 Proz 起個profile 試下

記住，語文能力只係翻譯嘅基本，有興趣可以睇下有關翻譯概論，技巧同本地化嘅文章

順便煲下套日劇校對女王佢對文字嘅態度好值得欽佩

有咩歡迎發問

我都唔識

Btw唔好意思啊， 屌你表情撚

做咩無端端屌我啲表情

話時話，巴打平時會唔會翻譯一的自己鐘意的文本黎做練習？

睇到鐘意或有興趣嘅文本會諗下點譯， 但事實上根本冇時間做額外嘅翻譯

由於今年接到嘅 job 中科技概念較多，所以時間多用於理解同補充知識

放棄啦
日文香港大把人識, 大把人去過日本留學, n1甚麼都不是
唔識人唔駛旨意有得做

咁又唔好咁講，香港都大把人識英文，萬事起頭難，捱過左未有前路。參加過一個講座，講者數位，都係翻譯，佢地話最重要的係，人地可以揾到你/You have to be reachable. 而能力同水平人地預左要你好。

學樓主話齋，如果人事關係唔廣，慢慢一步步build up the profile。我就覺得，聽落，做翻譯，比係香港買層樓易。

樓豬剩識雙語會唔會好快冇得做，特別而家全世家個個好識英文

好多人識，但唔代表譯得好/準確

英文多job就可以慢慢build up
日文job少得黎又大把人識，人工又低
譯書之類果d九成九台灣人大陸人

咁又唔好一黎就叫人放棄

香港識日文嘅人係唔少，但我上面講過。。。語文只係基本，你 N1 絕對唔代表你就可以做到一個好翻譯。

哈哈係呀英文係 lingua franca ，理論上全香港人都識英文，但真心有幾多係有信心有能力將英文當中文咁用，完全暢通無阻？我敢講當成個城市嘅語文水準可以達到咁，中英翻譯嘅要求的確係會下降。好似瑞典挪威咁，幾乎全民精通英文，Swedish/Norwegian - English 翻譯嘅需求係好低。不過，呢個情況喺 HK 發生嘅機會接近零，所以我唔擔心中英冇得撈。(你望下個語文教育制度先。。。一講就扯火)

另外，我再重申一點 Bilingual 真係唔代表你就做到一個好翻譯。我講嘅係 *高汁* 嘅 translator, 唔係求其寫兩句 Albert Yip 果啲 翻譯同其他技術工種一樣，係有技巧有工藝架 中英雙語大把人識講，但係咪個個都了解兩者語文結構，邏輯結構，慣用句法差異呢？我搵過好多人譯出黎嘅文充滿譯腔，有時勉強都睇得明，但長久會對香港中文嘅演化造成影響，呢啲都係我地落筆前會考慮嘅因素。過分簡化翻譯就等於我話會計師咪即係計數機一樣，對業內人士好Hurt 架

不過樓上有一點我好 Buy, being reachable 真係好重要，高汁嘅語文服務需求一直都唔係少，門路難尋令大家有種僧多粥少嘅錯覺。當然佢搵你嘅話對你嘅水平一定有要求，同其他 Freelance 行業一樣，想入行請先覺悟。

或者會有人質疑小弟只係做左三年，係咪真係咁把炮咁勁？我當然唔敢講自己水平係一流，但可以喺 生還到三年都 OK ，亦非絕對僥倖。對自己嘅專業有信心，其他人先會睇得起你同你的專業。我認為一個成功的 Freelancer ，不會妄自尊大，但也絕不自命平庸。

freelance或有關嘅工作難唔難搵?(sorry唔得閒追po太多字)

同埋唔係翻譯系會唔會好難搵到你類似嘅工?
我自問英文都有7-8/10 分，有學緊其他語言

Btw見你好似有上搵工網搵? 請指教
利申：fresh grad, 讀media的

- 冇話難唔難，但普遍門檻唔低，要有一定水平同準備。建議開到個頭先考慮跳出黎，如果唔係日日望住郵箱等 Job 黎會好難受

- 你可以試下做下翻譯社嘅試稿先，睇下自己過唔過到條bar,不過唔洗太介意佢地啲comment 。同時真心建議追番個post, 好多之前有討論過特別係翻譯對語文外嘅修養同要求

- 有上搵工網，Proz ,Upwork, translator cafe 之類都試過，建議起個 Profile 慢慢摸下成個 outsourced ge 工作流程。同平時 office 工幾唔同架。

多謝你咁有心機答我
我追一追番po先

乖啦

無做過full time?
點搵第一份？
咩野網搵好？

- nope 除左 internship 之外冇做過 Full time office

- 我仲好記得大學果個暑假日日上forum 學野同 apply job, 有一日收到一份 222 字嘅短文翻譯，緊張又開心，好俾心機寫，交完稿個 PM 話幾好之後就一直 forward D job 過黎，直至我覺得佢價格太低所以慢慢唔接佢啲野 就係咁開左個頭

- 清問邊行先？行行唔同，translarion ge 我啱啱樓上講左，你可以睇番

巴打譯咩文？

我都想問

認同

你地有冇特別鍾情邊個譯者的文筆？香港多人鍾意村上春樹，係華文圈佢作品人氣高，有賴一個台灣譯者 -賴明珠。我本人未睇過村上的書，唯獨幾篇評論，對比兩地譯者文筆。看覺得賴明珠的文筆十分扭怩，比人感覺似日式中文，難明亦多長句。

有冇識日文的巴打講幾句？ 華譯本的文氣，係咪日文本文讀起上黎而應有的感覺？